\begin{task}{7.99}
  Применяя метод выделения линейных множителей, вычислить определитель.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & 1  & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 2-x   & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 1  & 3-x   & \ldots  & 1  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & 1  & 1  & \ldots  & n-x
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & 1  & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 2-x   & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 1  & 3-x   & \ldots  & 1  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & 1  & 1  & \ldots  & n-x
      \end{vmatrix} =
      a_{n-1} x^{n-1} + a_{n-2} x^{n-2} + \ldots + a_0
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Найдём корни данного многочлена. Их количество равно $n-1$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      a_{n-1} x^{n-1} + a_{n-2} x^{n-2} + \ldots + a_0 = 0; \\
      &
      x = 1 \text{, т.к. $1$ и $2$ строки л.з.} \\
      &
      x = 2 \text{, т.к. $1$ и $3$ л.з.} \\
      &
      \ldots \\
      &
      x = n-1 \text{, т.к. $1$ и $n$ л.з.}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & 1  & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 2-x   & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 1  & 3-x   & \ldots  & 1  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & 1  & 1  & \ldots  & n-x
      \end{vmatrix} =
      K (x-1) (x-2) \ldots (x-n+1)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Находим старший коэффициент из диагонали матрицы. $K = (-1)^{n-1}$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & 1  & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 2-x   & 1  & \ldots  & 1  \\
        1  & 1  & 3-x   & \ldots  & 1  \\
        \hdotsfor{5}  \\
        1  & 1  & 1  & \ldots  & n-x
      \end{vmatrix} =
      (-1)^{n-1} (x-1) (x-2) \ldots (x-n+1)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
